\subsection{Konvergenzsätze}
Sei $F:\mathbb{R}\to\mathbb{R}\ x\mapsto 0$ und für $n\in\mathbb{N}\; f_n\colon\mathbb{R}\to\mathbb{R}\colon\ x\mapsto\left\{\begin{matrix}
	1 & \text{falls }n\leq x\leq n+1\\
	0 & \text{sonst}
\end{matrix}\right.$\\
$\Rightarrow$ für alle $x\in\mathbb{R}$ gilt $\lim_{n\to\infty}f_n(x)=0=f(x)$. D.h. $f_n\xrightarrow[n\to\infty]{}f$ punktweise.\\
Aber $\integ{\mathbb{R}}{f(x)} = 0, \integ{\mathbb{R}}{f_n(x)} = 1$, also $\integ{\mathbb{R}}{f_n(x)}\nrightarrow\integ{\mathbb{R}}{f(x)}$\\
Bedingungen, unter denen aus $f_n\xrightarrow[n\to\infty]{}f$ folgt $\integ{D}{f_(x)}\xrightarrow[n\to\infty]{}\integ{D}{f(x)}$:\\
\begin{itemize}
    \item Ana 1/2: Für Riemann Integrale braucht man gleichmäßige Konvergenz
    \item Ana 3: Bei Lebesgue Integralen reichen einfachere Bedingungen! (Satz von monotonen bzw. majorisierten Konvergenz)
\end{itemize}
\begin{satz}[Monotone Konvergenz, B. Levi]
    $D\subset\mathbb{R}^n$ abg. Quader oder $D=\mathbb{R}^n$. Ist $f_n\colon D\to\mathbb{R}$ Folge von Funktionen, die f.ü. monoton wachsen. Die Folge der Integrale $\integ{D}{f_n(x)}$ sei beschränkt. Dann konvergiert $(f_n)_n$ f.ü. punktweise gegen ein $f\in L(D)$ mit $\lim_{n\to\infty}\integ{D}{f_n(x)}=\integ{D}{f(x)}$.
\end{satz}
\begin{proof}
    Vorab nach Proposition \ref{integ_rechenregeln} ist $\integ{D}{f_n(x)}$ monoton wachsend, aus der Beschränktheit folgt somit die Konvergenz 
    \[
        \lim_{n\to\infty}\integ{D}{f_n(x)}\in\mathbb{R}
    \]
    (Arens S. 625)\\
    Für $f_n\in L^\uparrow(D)$ ist der Beweis "leicht". Für $f_n\in L(D)$, d.h. $f_n=g_n-h_n$ mit $g_n,h_n\in L^\uparrow(D)$ kann man zeigen, dass $h_n$ "klein gewählt" werden kann; damit Rückführung auf $L^\uparrow(D)$-Fall.
\end{proof}
Beispiel:\\
Sei $f\colon [0,1]\to\mathbb{R};\; x\mapsto\left\{\begin{matrix}
    \sin\left(\frac{1}{x}\right)& x\neq 0\\
    0 & x = 0
\end{matrix}\right.$\\
Frage: $\exists$ Lebesgue-Integral $\integ{[0,1]}{f(x)}$?\\
Betrachte für $n\in\mathbb{N}\; f_n:[0,1]\to\mathbb{R};\;x\mapsto\left\{\begin{matrix}
    f(x) & x\geq \frac{1}{n}\\
    -1 & sonst
\end{matrix}\right.\\\Rightarrow \forall x\in (0,1]:\;f_n(x)\xrightarrow[n\to\infty]{}f(x)$ und $(f_n(x))_n$ monton wachsend für alle $x\in [0,1]$.\\
Bemerkung:\\
Tatsächlich sieht man sofort:
\[\integ{[0,1]}{f(x)} = \lim_{n\to\infty}\int_{\frac{1}{n}}^1f(x)\,\text{d}x + \lim_{n\to\infty}\int_0^{\frac{1}{n}}(-1)\,\text{d}x = \lim_{n\to\infty}\int_{\frac{1}{n}}^1f(x)\,\text{d}x\]
ist uneigentliches Riemann-Integral $\int_0^1f(x)\,\text{d}x$, dessen Existenz hiermit gezeigt ist.

\begin{korollar}
    Sei $D$ wie zuvor. Sei $f\colon D\to\mathbb{R}$ und $D_1\subseteq D_2\subseteq\cdots\subseteq D$ aufsteigende Folge abg. Quader mit $\bigcup_{m=1}^\infty D_m = D$. Dann gilt:
    \begin{align*}
        f\in L(D)\iff \forall_{m=1,2,\dots}\colon f_{|D_m}\in L(D)\\
        \text{und}\\
        \exists C > 0\colon \forall_{m=1,2,\dots}\colon\integ{{D_m}}{|{f_{|D_m}(x)}|} < C\\
    \end{align*}
    In diesem Fall gilt: $\lim_{m \to infty}\left(\integ{{D_m}}{{f_{|D_m}}(x)}\right) = \integ{D}{f(x)} \in \mathbb{R}$
\end{korollar}